\section{\C{Y Cynddrws}}%
\label{app:drama:cynddrws}

\footnotesize{}

\dramaplainpar
{%
	\textbf{\textsc{Y cymeriadau:}}\\
	\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
		Goronwy Owen    & bardd o’r ddeunawfed ganrif\\
		Wmffra’r Geulan & ffermwr cefnog\\
		Sion Llwyd      & crwydryn digartref\\
		Miss Citi       & hen ferch a chyn-athrawes\\
		Leusa Huws      & \Stack{gweddw a gollodd ddau fab\\yn y rhyfel}
	\end{tabularx}
}
{%
	\textbf{\textsc{The characters:}}\\
	\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
		Goronwy Owen    & a bard from the \nth{18} century\\
		Wmffra’r Geulan & a wealthy farmer\\
		Sion Llwyd      & a homeless wanderer\\
		Miss Citi       & \Stack{an old maid and a former\\teacher}\\
		Leusa Huws      & \Stack{a widow who lost two sons\\in the war}
	\end{tabularx}
}

\vspace{1\baselineskip}

\dramaplainpar
{%
	\sdtag[np concat][cg1]{\mbox{\sdnucl{Distawrwydd}}, yna \mbox{\sdnucl{ochenaid}} isel, laes oddi wrth Leusa Huws, \mbox{\sdnucl{ochenaid}} uchel ddiamynedd oddi wrth Sali.}
}
{%
	\sdtag[np concat][cg1]{\mbox{\sdnucl{Silence}}, then \mbox{\sdnucl{a}} quiet, long \mbox{\sdnucl{sigh}} from Leusa Huws, \mbox{\sdnucl{a}} loud, impatient \mbox{\sdnucl{sigh}} from Sali.}
}

\dramaellipsis{14}

\dramapar
{SS}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c1]{\mbox{\sdnucl{Yn awyddus}}}}
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c1]{\mbox{\sdnucl{Enthusiastically}}}}
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{1}

\dramapar
{SS}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c2]{\mbox{\sdnucl{Yn clywed}} y sŵn o flaen neb}}
	Ust. Gwrandewch.
	\sd{\sdtag[prs-np][c3]{\mbox{\sdnucl{Daw}} sŵn heb fod yn drwm, megis sŵn daeargryn isel yn rowlio o dan ystafell}}
	Dyma rywun yn dwad o’r diwedd.
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c2]{\mbox{\sdnucl{Hearing}} the sound before everyone else}}
	Hush. Listen.
	\sd{\sdtag[prs-np][c3]{A sound \mbox{\sdnucl{comes}}~— not a heavy sound, like a sound of a minor earthquake~— rolling under the room}}
	Someone is coming at last.
}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np][c4]{Wedi i’r sŵn daeargryn orffen, \mbox{\sdnucl{daw}} sŵn canu o bell, rhywun yn canu’r faled, ‘Pentre Pen-y-groes’.}
	\sdtag[prs-imprs][c5]{Fel y daw’r sŵn yn nes ac yn nes, \mbox{\sdnucl{deëllir}} y geiriau, y rhai sy’n sôn am sofrins eto yn rowlio hyd bentre Pen-y-groes.}
	\sdtag[np][c6]{Yna \mbox{\sdnucl{sŵn}} fel petai rhywun yn neidio dros ben wal.}
}
{%
	\sdtag[prs-np][c4]{After the earthquake sound is finished, a sound of singing \mbox{\sdnucl{comes}} from afar, someone is singing the ballad, ‘Pentre Pen-y-groes’.}
	\sdtag[prs-imprs][c5]{As the sound comes nearer and nearer, the words \mbox{\sdnucl{become understandable}}, those which talk about sovereigns \mbox{\inlinecomment{a gold coin}} rolling again in Pen-y-groes town.}
	\sdtag[np][c6]{Then \mbox{\sdnucl{a sound}} as if someone is jumping over a wall.}
}

\dramaellipsis{1}

\dramapar
{SS}
{%
	\sd{\sdtag[other][c7]{\mbox{\sdnucl{Gyda siom}}}}
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[other][c7]{\mbox{\sdnucl{With disappointment}}}}
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{2}

\dramapar
{SLl}
{%
	Ddim ar y ddaear?
	Lle’r ydw i ynta?
}
{
	Not on earth?
	Where am I, then?
}

\sdpar
{%
	\sdtag[np yn inf][c8]{Neb \mbox{\sdnucl{yn dweud}} dim}
}
{%
	\sdtag[np yn inf][c8]{No one \mbox{\sdnucl{saying}} anything}
}

\dramapar
{MC}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c9]{\mbox{\sdnucl{yn dyner}}}}
	Rwyt ti wedi marw.
}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c9]{\mbox{\sdnucl{tenderly}}}}
	You have died.
}

\dramaellipsis{22}

\dramapar
{SLl}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c10]{\mbox{\sdnucl{Yn mynd}} yn ei flaen}}
	Deud dy fod ti’n ddyn gonest, hael, yn tosturio wrth y tlawd \sd{\sdtag[yn inf][c11]{\mbox{\sdnucl{yn chwerthin}}}}.
	Ac O mi’r oedd yna ganmol arnat ti am fod yn ffyddlon i’r moddion.
	Lol-mi-lol.
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c10]{\mbox{\sdnucl{Going}} before him}}
	You say you are an honest man, generous, compassionate to the poor \sd{\sdtag[yn inf][c11]{\mbox{\sdnucl{laughing}}}}.
	And oh, there was praise upon you for being faithful to the means of grace.
	Nonsense.
}

\dramaellipsis{7}

\dramapar
{G}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c12]{\mbox{\sdnucl{Yn mwmian}}} \sdtag[ad][c13]{\mbox{\sdnucl{wrtho}} fo i hun}}
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c12]{\mbox{\sdnucl{Mumbling}}} \sdtag[ad][c13]{\mbox{\sdnucl{to himself}}}}
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{4}

\dramapar
{SLl}
{%
	Dydy o ddim yn amhosibl ein bod ni wedi ei dwyn hi oddi ar ein gilydd.

	\sd{\sdtag[yn inf][c14]{\mbox{\sdnucl{Yn siarad}} yn fawreddog ramadegol}}

	Mae gan gynghanedd fel hanes yr arferiad anffortunus o’i hailadrodd ei hun.
	Ond yr oeddech chi Miss yn mynd i ddweud wrtha i am beth yr oeddwn i’n disgwyl.
}
{%
	It is not impossible that we have stolen it one from each other.

	\sd{\sdtag[yn inf][c14]{\mbox{\sdnucl{Speaking}} in a majestically grammatical manner}}

	\C{Cynghanedd} \inlinecomment{the basic concept of sound-arrangement within one line of Welsh poetry, using stress, alliteration and rhyme}, like history, has the unfortunate habit of repeating itself.
	But you, Miss, was going to tell me what I was expecting.
}

\dramaellipsis{18}

\dramapar
{LH}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c15]{\mbox{\sdnucl{Yn griddfan}}}}
	A’r mamau yn gorfod dioddef eto.
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c15]{\mbox{\sdnucl{Groaning}}}}
	And the mothers have to suffer again.
}

\dramaellipsis{44}

\dramapar
{WG}
{%
	\ellipsis{}
}
{%
	\ellipsis{}
}

\dramapar
{SLl}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c16]{\mbox{\sdnucl{yn chwerthin}}}}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c16]{\mbox{\sdnucl{laughing}}}}
}

\dramapar
{WG}
{%
	Hawdd iti chwerthin, y fi oedd yn gorfod talu am y bwyd.
}
{%
	It’s easy for you to laugh, it was me who had to pay for the food.
}

\dramaellipsis{24}

\dramapar
{SS}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c17]{\mbox{\sdnucl{yn wylo}}}}
	Ond pam na ddaw o?
	Pam mae’r Brenin Mawr yn ein cadw ni ar wahân mor hir?
	Dyma fi yn fan’ma er pan oeddwn i’n ddynas ifanc, a dyna Wil yn hen ddyn hen.
	Mae arna i ofn na wnaiff o mo fy nabod i.
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c17]{\mbox{\sdnucl{crying}}}}
	But why does he not come?
	Why is the Big King keeping us apart so long?
	Here I am in this place since I was a young woman, and there’s Wil an old man.
	I fear he will not recognise me.
}

\dramapar
{SLl}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c18]{\mbox{\sdnucl{yn greulon}}}}
	Ydy mae’r bwlch ar ôl y marw yn cau yn bur gwit.
}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c18]{\mbox{\sdnucl{cruelly}}}}
	The gap left after the dead closes very quickly.
}

\dramaellipsis{10}

\dramapar
{LH}
{%
	Mi fûm i yna am flynyddoedd.
}
{%
	I was there for years.
}

\dramapar
{WG}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c19]{\mbox{\sdnucl{Yn ochneidio}}}}
	Mi glywn yr un truth eto.
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c19]{\mbox{\sdnucl{Sighing}}}}
	I hear the same nonsense again.
}

\dramaellipsis{25}

\dramapar
{SS}
{%
	\ellipsis{}
	Rydw i’n cofio’n iawn am ddau hen bererin wrth fymyl i, wedi byw efo’i gilydd fel ci a chath am dros ddeg~— mlynedd~— a thri~— ugain \sd{\sdtag[np][c20]{\mbox{\sdnucl{igian}~—} ei dynnu allan fel yna}}.
	’Roedd o’n ddigon o wers i neb.
}
{%
	\ellipsis{}
	I remember well two old travellers near me, having lived with each other like a dog and a cat for over thir~— teen~— years~— twenty \sd{\sdtag[np][c20]{\mbox{\sdnucl{a sob}~—} pulling \mbox{\inlinelit{to pull}} it out like that}}.
	It was a lesson for anyone.
}

\dramaellipsis{34}

\dramapar
{GO}
{%
	\ellipsis{}
}
{%
	\ellipsis{}
}

\dramapar
{SLl}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c21]{\mbox{\sdnucl{yn chwerthin}}}}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c21]{\mbox{\sdnucl{laughing}}}}
}

\dramapar
{MC}
{%
	\ellipsis{}
}
{%
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{5}

\dramapar
{CH}
{%
	\ellipsis{}
	Merched clws yn mynd yn hagar, a hen arferion ffiaidd…
}
{%
	\ellipsis{}
	Pretty girls going ugly, and old disgusting habits…
}

\dramapar
{MC}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c22]{\mbox{\sdnucl{Yn torri}} ar ei thraws}} Dyna fo, does arnom ni ddim eisiau clywed rhagor.
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c22]{\mbox{\sdnucl{Interrupting}} her}} Here it is, we don’t want to hear any more.
}

\dramaellipsis{8}

\dramapar
{LH}
{%
	Ydy, mae o’n ofnadwy.
	Ond mi fedrais i anghofio hwnna am fod gin i ddau hogyn bach i weithio er eu mwyn nhw.
}
{%
	Yes, it is terrible.
	But I could forget that because I had two little kids to work for their sake.
}

\dramapar
{GO}
{%
	Pam roeddech chi’n gweld bai arna i am anghofio ynta?
	Doedd gen i ddim byd?
}
{%
	Why do you find fault in me for forgetting, then?
	Didn’t I have anything?
}

\dramapar
{LH}
{%
	\sd{\sdtag[other][c23]{\mbox{\sdnucl{Heb gymryd}} sylw}}
	…~a doedd gin i mo hynny wedi dwad o’r seilam, dim byd na neb i weithio er ei fwyn.
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[other][c23]{\mbox{\sdnucl{Without taking}} notice}}
	…~and I had nothing of that having come from the asylum, not a thing or somebody to work for their sake.
	\ellipsis{}
}

\sdpar
{%
	\sdtag[np yn inf][c24]{Sion Llwyd \mbox{\sdnucl{yn agor}} ei geg mewn diflastod.}
}
{%
	\sdtag[np yn inf][c24]{Sion Llwyd \mbox{\sdnucl{opening}} his mouth in boredom.}
}

\dramaellipsis{3}

\dramapar
{SS}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c25]{\mbox{\sdnucl{yn gweiddi}}}}
	O.
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c25]{\mbox{\sdnucl{shouting}}}}
	Oh.
}

\dramaellipsis{1}

\dramapar
{SS}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c26]{\mbox{\sdnucl{yn griddfan}}}}
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c26]{\mbox{\sdnucl{groaning}}}}
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{11}

\dramapar
{SS}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c27]{\mbox{\sdnucl{Yn ddistaw}}}}
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c27]{\mbox{\sdnucl{Quietly}}}}
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{16}

\dramapar
{SLl}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c28]{\mbox{\sdnucl{Yn}} hanner \mbox{\sdnucl{deffro}}}}
	Dyna pam y rhoist ti orau i farddoni Wmffra.
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c28]{Half \mbox{\sdnucl{awaking}}}}
	That’s why you gave up composing poetry, Wmffra.
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{4}

\sdpar
{%
	\sdtag[np yn inf][c29]{Sali \mbox{\sdnucl{yn chwyrnu}} cysgu}
}
{%
	\sdtag[np yn inf][c29]{Sali \mbox{\sdnucl{snoring}}}
}

\dramaellipsis{4}

\sdpar
{%
	\sdtag[prs-np][c30]{\mbox{\sdnucl{Daw}} sŵn daeargryn ysgafn fel o’r blaen, a sŵn drws yn agor.}
}
{
	\sdtag[prs-np][c30]{A sound of a minor earthquake \mbox{\sdnucl{comes}} like before, and a sound of a door opening.}
}

\dramapar
{SS}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c31]{\mbox{\sdnucl{Yn deffro}}}}
	Mae rhywun yn dwad eto.
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c31]{\mbox{\sdnucl{Awaking}}}}
	Someone is coming again.
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{3}

\dramapar
{SLl}
{%
	\ellipsis{}
}
{%
	\ellipsis{}
}

\sdpar
{%
	\sdtag[np][c32]{\mbox{\sdnucl{Sŵn}} ei draed yn cerdded}
}
{%
	\sdtag[np][c32]{\mbox{\sdnucl{A sound}} of his \mbox{\inlinecomment{=Sion Llwyd’s}} feet walking}
}

\dramapar
{MC}
{%
	Nid y ffordd yna Sion. Yn dy flaen yr wyt ti’n mynd nid yn d’ôl.
}
{%
	Not that way, Sion. You go forward, not backward.
}

\dramapar
{SLl}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c33]{\mbox{\sdnucl{Yn siomedig}}}}
	Dydw i ddim yn cael mynd yn f’ôl i Gymru?
}
{%
	\sd{\sdtag[yn adj][c33]{\mbox{\sdnucl{Disappointedly}}}}
	Don’t I get to go back to Wales?
}

\dramapar
{GO}
{%
	Does neb yn cael mynd yn ôl i Gymru o fan’ma.
}
{%
	Nobody gets to go back to Wales from this place.
}

\dramapar
{SLl}
{%
	Wela i byth mo Gymru eto?
}
{%
	Will I ever see Wales again?
}

\dramapar
{GO}
{%
	Na weli \emph{byth}.
}
{%
	Not \emph{ever}.
}


\sdpar
{%
	\sdtag[np][c34]{\mbox{\sdnucl{Tawelwch}} ennyd}
}
{%
	\sdtag[np][c34]{\mbox{\sdnucl{Silence}} for a short while}
}

\dramapar
{SLl}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf concat][c35]{\mbox{\sdnucl{Yn canu}} a \mbox{\sdnucl{bron â thorri}} i lawr}}\\
	\inlinecomment{cân fer, wedi’i gadael allan yma. J.~R.}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf concat][c35]{\mbox{\sdnucl{Singing}} and \mbox{\sdnucl{almost breaking}} down}}\\
	\inlinecomment{a short verse, omitted here. J.~R.}
}

\sdpar
{%
	\sdtag[np][c36]{\mbox{\sdnucl{Seibiant}} byr}
}
{%
	\sdtag[np][c36]{\mbox{\sdnucl{A}} short \mbox{\sdnucl{pause}}}
}

\dramapar
{SLl}
{%
	Wel, ffarwel gyfeillion, a diolch i chi am sgwrs ddifyr ac adeiladol.
	A gobeithio y ca i dy weld ti’n o fuan Wmffra.
	Rydw i bron wedi dwad i dy hoffi di.
	\sd{\sdtag[prs-infl][c37]{\mbox{\sdnucl{Â}} ymaith,} \sdtag[prs-imprs][c37.5]{a \mbox{\sdnucl{chaeir}} y drws}}
}
{%
	Well, farewell friends, and thank you for the pleasant and constructive conversation.
	And I hope I’ll get to see you soon, Wmffra.
	I’ve almost come to like you.
	\sd{\sdtag[prs-infl][c37]{He \mbox{\sdnucl{goes}} away,} \sdtag[prs-imprs][c37.5]{and the door \mbox{\sdnucl{closes}}}}
}

\dramapar
{LH}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c38]{\mbox{\sdnucl{Yn beichio}} wylo}}
	Does yna ddim cyfiawnder yn y fan yma ychwaith, ddim mwy nag yn y byd.
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c38]{\mbox{\sdnucl{Crying}} her eyes out}}
	There is no justice here neither, no more than on earth.
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{3}

\dramapar
{LH}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c39]{\mbox{\sdnucl{Yn wylo}}}}
	\ellipsis{}
}
{%
	\sd{\sdtag[yn inf][c39]{\mbox{\sdnucl{Weeping}}}}
	\ellipsis{}
}

\dramaellipsis{3}

\dramaplainpar
{%
	\textbf{\textsc{Llen}}
}
{%
	\textbf{\textsc{Curtain}}
}

\normalsize{}
